# Conclusion

Nous sommes tous des DuMo. Qui pense tous les jours à chiffrer ses communications avec PGP&nbsp;? Avons-nous  tous envie de changer nos vieilles habitudes&nbsp;? Qui est prêt à abandonner du jour au lendemain un logiciel avec lequel il a déjà pris ses marques&nbsp;?

Comme tout guide de bonnes pratiques, celui-ci n'a certes pas l'ambition d'être exhaustif  ni d'imposer des usages. Il montre que si des alternatives aux logiciels propriétaires existent, le seul fait de les utiliser ne suffit pas à garantir les libertés numériques que tout le monde est en droit d'exiger. Si vous gardez votre compte Facebook, vous êtes en droit de le faire, surtout si c'est votre seul moyen de conserver vos contacts avec les gens que vous aimez. Vous pouvez aussi continuer à utiliser GMail parce que son ergonomie vous plaît. Mais au moins, après cette lecture, vous comprenez les enjeux que soulèvent ces services numériques gratuits face à votre intimité numérique. Vous comprenez aussi que même en les utilisant, certains réflexes sont nécessaires comme le fait d'utiliser des protocoles sécurisés avec un client de courriel ou de vérifier les cookies que votre navigateur engrange au fil des pages visitées.

Petit à petit vous reprendrez les clés de lecture que vous offre cet ouvrage. Elles vous serviront pour analyser vos pratiques, les mésaventures de vos amis et vos propres difficultés. Chaque chapitre, chaque section mériterait un développement bien plus complet et rigoureux, jusqu'à atteindre les 15 tomes nécessaires pour faire de vous un-e vrai-e guerrier-e numérique. C'est peut-être le grand défaut des spécialistes que d'exiger du néophyte une attention de tous les instants. C'est ce qui a sans doute lassé Madame Michu.

Alors, non. Ne retenez pas par cœur toutes les définitions de cet ouvrage. Ne répétez pas religieusement tous les soirs les quatre libertés du logiciel libre. Ne saturez pas vos voisins d'affirmations péremptoires sur les dangers de la surveillance de masse.

Refermez ce livre et rangez-le. Mais pas trop loin. Vous savez maintenant identifier et évaluer vos besoins en termes d'outils, d'applications et de méthodes. Vous vous souviendrez de quelques noms de logiciels que vous finirez par installer pour toutes les bonnes raisons du monde. Vous finirez par vous libérer. Et c'est tout naturellement que vos amis en feront autant, simplement parce que vos usages protègent aussi leurs libertés. Si&nbsp;! vous verrez… cela commence déjà.
